\subsection{Demonstração de Lovász para Conjectura de Kneser}
Veremos uma demonstração do Teorema \ref{th:kneserlovasz} que faz uso 
do seguinte resultado de topologia que será demonstrado posteriormente.

\begin{theorem}\label{th:lyusternikMisto}
    Se a esfera $S^d\in\RR^d$ é coberta por conjuntos $C_1,\dots,C_{d+1}$ abertos ou fechados, isto é, 
    se 
    $$S^d = C_1\cup \dots \cup C_{d+1},$$
    então existe índice $i$ e $x\in S^d$ tais que $x,-x\in C_i$. 
\end{theorem}

Uma \emph{$k$-coloração} própria de um grafo $G$ é uma função 
$c:V(G)\to\{1,2,\dots,k\}$ tal que~$c(u)\not=c(v)$ sempre 
que $\{u,v\}\in E(G)$.
O \emph{número cromático} $\chi(G)$ de $G$ é o menor inteiro 
$k$ para o qual existe uma tal $k$-coloração.

Sejam $k,n$ inteiros, $0<k<n$. Denotamos por 
$\binom{[n]}{k}$ o conjunto de todos os subconjuntos 
de $[n]:=\{1,\dots,n\}$ que possuem exatamente $k$ elementos.

O \emph{grafo de Kneser} $KG_{n,k}$ é o grafo $G=(V,E)$. Com 
\begin{equation*}
V = \binom{[n]}{k} \qquad E = \{\{F_1,F_2\}: F_1,F_2\in V \text{ e }
F_1\cap F_2=\emptyset\}
\end{equation*}

%\textit{\textbf{EXEMPLO: petersen}}

O Teorema \ref{th:kneserlovasz} pode 
ser reescrito da seguinte forma.

\begin{theorem}[Conjectura Kneser/Teorema de Lovász]
Para todo $k>0$ e $n\geq 2k-1$, o número cromático
$\chi(KG_{n,k})$ do grafo de Kneser é~$n-2k+2$.
\end{theorem}




Para mostrar que $\chi(KG_{n,k})\leq n-2k+2$, isto é, 
que é possível colorir $KG_{n,k}$ com apenas $n-2k+2$ cores, basta usar a 
seguinte coloração\footnote{equivale associar à cor $i$ todos os vértices 
que contêm $i$ e que ainda não foram coloridos com cores menores que $i$.}
que contém $i$ e que ainda não foram coloridos com cores 
$$c(v) = \min\{\min v, n-2k+2\}.$$
De fato, se 
$$\chi(v_1) = \chi(v_2) = i < n-2k+2,$$
então $\emptyset\not=V_1\cap V_2\ni i$, o que implica $\{v_1,v_2\}\notin E(KG_{n,k})$. Se
$$\chi(v_1)=\chi(v_2)=n-2k+2,$$ 
então $v_1,v_2\in\{n-2k+2,\dots,n\}$,
que possui $2k-1$ elementos. Como $|v_1|+ |v_2|=2k$, pelo Princípio da Casa dos Pombos, 
$v_1$ e $v_2$ devem conter pelo menos um elemento em comum e, portanto, 
$\{v_1,v_2\}\notin E(KG_{n,k})$.
%TODO OBS

\begin{proof}[Demonstração do Teorema \ref{th:kneserlovasz} (Lovász '78)]
Considere $KG_{n,k}$ e seja $d:=n-2k+1$. Seja $X\subset S^d$ um conjunto com $n$ pontos tais que 
nenhum hiperplano passando pela origem contenha mais do que $d$ pontos de $X$.
\begin{exercise}
    Mostre que, com probabilidade $1$, um conjunto de $n$ pontos escolhidos
    uniformemente ao acaso em $S^d$ é uma escolha válida para $X$.
\end{exercise}
Vamos assumir que existe uma coloração $c$ de $KG_{n,k}$ com apenas 
$d=n-2k+1$ cores. Defina conjuntos $A_i$, $1\leq i\leq d$, da seguinte maneira.
$$A_i = \{x\in S^d:\text{existe } y\in V(KG_{n,k}) \text{ satisfazendo $y\subset H(x)$ e $c(y)=i$}\}.$$
\begin{exercise}
    Mostre que $A_i$ é aberto.
\end{exercise}
Defina, ainda, o conjunto fechado $A_{d+1} = S^d\setminus \bigcup_{i=1}^d A_i$.
Pelo Teorema \ref{th:lyusternikMisto} aplicado a $A_1,\dots,A_{d+1}$, existe $i\in[d+1]$ tal 
que~$x,-x\in A_i$. Dividimos o restante da demonstração em dois casos:
\begin{description}
    \item[Caso 1: $i\leq d$] Neste caso existem duas $k$-uplas $y,y'$, associadas 
    à \emph{mesma cor} $i$ e contidas, respectivamente, em $H(x)$ e $H(-x)$.
    Então $y\cap y'\not=\emptyset$ e, portanto, $\{y,y'\}\in E(KG_{n,k})$, 
    o que contradiz a hipótese de $c$ ser uma coloração válida.
    \item[Caso 2: $i=d+1$] Neste caso, $H(x)$ não pode conter um conjunto 
    $y\in V(KG_{n,k})$ de $k$ pontos de $X$, caso contrário teríamos 
    $x\in A_{c(i)}$. Pelo mesmo motivo, $H(-x) \cap X < k$. Concluímos então 
    que $|S(x)| \geq  n-2k+2=d+1$, o que contradiz a hipótese inicial 
    sobre $X$.
\end{description}
Logo, toda coloração de $KG_{n,k}$ deve usar pelo menos $n-2k+2$ cores.
\end{proof}





